\documentclass[a4paper, 11pt, DIV9, titlepage, final]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplotstable}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, calc}
\usepackage[colorlinks, linkcolor = black, citecolor = black, filecolor = black, urlcolor = blue]{hyperref} 

\newenvironment { abstract }%
{\cleardoublepage \null \vfill \begin { center }%
\bfseries \abstractname \end { center }}%h g
{\vfill \null }

\titlehead{
	\centering Hochschule Karlsruhe - Fakultät für Informatik \\
\vspace{5mm}
	\includegraphics[width=5cm]{./Hska_logo}	
}
\subject{Algorithmen Labor}
\title{Berechnung Convexe Hülle}
\author{Martin Keh(42541), Pascal Oser(39912)}
%Daniel Mohr(Matrikelnr)
\date{\today}
\publishers{
	Betreuer: Prof. Dr. Christian Pape 
}

\lstset{language=Java, 
%	keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{javaRed},
%	keywordstyle=[2]\bfseries\ttfamily\color{javaBlue},	
	keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{black},
	keywordstyle=[2]\bfseries\ttfamily\color{black},	
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,	
	basicstyle=\small,
	%commentstyle=\color{forrestGreen}\ttfamily ,
	frame=lines,
	captionpos=b,
	morekeywords={blA}
}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Aufgabenstellung}
Aufgrund der ersten Aufgabe dieses Labors wurde der Algorithmus Graham-Scan zur Ermittlung einer konvexen Hülle von einer zufällig generierten Punktemenge implementiert. 
Die Definition der Konvexen Hülle lautet wie folgt: \texttt{Die konvexe Hülle einer Teilmenge ist die kleinste konvexe Menge, die die Ausgangsmenge enthält.}\cite{Wiki1}
Das Labor ist dabei in drei verschiedene Aufgaben unterteilt. Teil eins beschäftigt sich mit dem Algorithmus Graham-Scan. 
Die beiden darauf folgenden Aufgabenteile, setzen auf dem vorhandenen Algorithmus auf.
Hier soll mit Hilfe von QuickHull und MergeHull eine schnellere Implementierung für das Problem gefunden werden.
Hierbei soll Teil eins der Aufgabe durch eine Gruppe von zwei Personen implementiert werden, während Teil zwei und drei jeweils nur durch eine Person durchgeführt werden soll.

\section{Teil 1: Der Graham-Scan Algorithmus}
Der Graham Scan Algorithmus bildet die Basis für den Aufgabenteil zwei und drei. Hierbei handelt es sich um einen effizienten Algorithmus für die Berechnung der konvexen Menge.
Listing \ref{Graham Scan Algorithmus in Pseudocode} zeigt den Algorithmus in Pseudocode, welcher die Grundlage für die Implementierung darstellte.
\begin{lstlisting}[caption=Graham Scan Algorithmus in Pseudocode, label=Graham Scan Algorithmus in Pseudocode]
Funktion Graham-Scan
  Eingabe: Punktemenge S = {P}
  Ausgabe: konvexe Huelle von S
  Beginn Funktion
    Sei S die nach dem Winkel zu P0 sortierte Punktemenge
    i := 1
    Solange i+1 < |S|, fuehre aus:
      Wenn Si rechts des Vektors Si-1 -> Si+1 liegt, dann fuehre aus:
        i := i + 1
      Ansonsten fuehre aus:
        Entferne das Element Si aus S
        i := i - 1
      Ende Bedingung
    Ende Schleife
  Ende Funktion
\end{lstlisting}
Ein sehr wichtiger Bestandteil bei diesem Algorithmus ist die benötigte Hilfsfunktion für die Positionsberechnung eines Punktes. Dabei wird durch die Berechnung der Determinante eines Dreiecks bestimmt, ob sich ein zu testender Punkt links, rechts, oder auf der Linie befindet. Aufgrund dieser Berechnung kann der Graham-Scan Algorithmus entscheiden, welche Punkte die konvexe Hülle bilden respektive welche Punkte sich innerhalb der Hülle befinden.
In Abbildung 1 wird die Hilfsfunktion des Graham-Scan Algorithmus' grafisch veranschaulicht.
Hierbei werden drei Punkte (A,B,C) der Punktemenge entnommen und überprüft, ob diese in der Ebene ein positiv orientiertes Dreieck bilden. 
Durch die Berechnung aller Winkel, kann man diese Eigenschaft berechnen.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=5cm]{./orientation}
	\caption{Veranschaulichung der Hilfsfunktion}\label{Veranschaulichung der Hilfsfunktion}
\end{center}
\end{figure}
Die Eigenschaft ist erfüllt, wenn der Streckenzug A-B-C einen Knick nach links hat oder der Punkt C links der Strecke von A nach B bzw. der Punkt B rechts von der Strecke von A nach C liegt.
Die Funktion wird in der Implementierung durch die Methode \texttt{rightTurn()} repräsentiert, wobei hier nur geprüft wird ob sich ein Punkt rechts von einer Linie befindet.
\begin{lstlisting}[caption=Pruefung auf Position rechts einer Linie, label=Pruefung auf Position rechts einer Linie]
private boolean rightTurn(final Point a, final Point b, final Point c)
{
 return (b.getX() - a.getX()) * (c.getY() - a.getY())
  - (b.getY() - a.getY()) * (c.getX() - a.getX()) > 0;
}
\end{lstlisting}

%\begin{lstlisting}[caption=Graham scan Algorithmus, label=Graham scan Algorithmus]
%public void runAlgorithm(final ArrayList<Point> points) {
% Point basis = getBottomPoint(points);

% allPoints = new ArrayList<>(points);
% ArrayList<Point> candidates = points;

% Collections.sort(candidates, new ComparatorAngle(basis));

% int i = 1;
% while ((i + 1) < (candidates.size())) {
%  boolean isRight = rightTurn(candidates.get(i - 1),
%   candidates.get(i), candidates.get(i + 1));
%  if (!isRight) {
%   i++;
%  } else {
%   candidates.remove(i);
%   i--;
%  }
% }
% hull = candidates;
% setChanged();
% notifyObservers();
%}
%\end{lstlisting}

%\section{Teil 2: Quickhull Algorithmus}
%Der Algorithmus QuickHull für die Berechnung der Konvexen Hülle basiert auf dem Teil und Herrsche Prinzip. Der Name QuickHull wird vor allem durch den Sortieralgorithmus Quicksort geprägt. Wie auch bei Quicksort wird bei dem QuickHull Algorithmus die Menge der Elemente in zwei Teile zerteilt. Anschließend wird durch den rekursiven Aufruf der QuickHull Funktion und der darin enthaltenen Hilfsfunktion eine neue Liste erstellt und wieder rekursiv aufgerufen. Listing \ref{Pseudocode des QuickHull Algorithmus} zeigt den Algorithmus in Pseudocode
%\begin{lstlisting}[caption=Pseudocode des QuickHull Algorithmus, label=Pseudocode des QuickHull Algorithmus]
%Initialisierung:
%Eingabe ist eine Punktemenge P
%Finde zwei Punkt p1 und p1 u in Liste P mit Extremwerten in X-Richtung
%Erstelle Anfangssegment von p1 nach p2
%Teile Liste P in zwei Listen l1 und l2 von Punkten die ueber dem Anfangssegment und unter dem Anfangssegment liegen
%Rufe Funktion Quickhull mit jeweils l1 und l2 und dem Anfangsegment auf.

%QuickHull:
%Uebergabe ist eine Liste und ein Segment s
%Finde Punkt p mit der weitesten Entfernung zum Segment s.
%Erstelle neue Segmente s1 und s2 von p zu Segmenten.
%Teile Liste P in zwei neue Listen l1 und l2 ein, so dass alle Punkte in l1 rechts von s1 und alle Punkte in l2 rechts von s2 liegen.
%Rufe Quickhull mit der Liste l1 bzw l2 und dem zugehoerigen Segment s1 bzw. s2 solange die Liste nicht leer ist.
%\end{lstlisting}

\section{Grafische Oberfläche}
Um die einzelnen Algorithmen leichter auf Korrektheit prüfen zu können wurde eine grafische Oberfläche für das Anzeigen der Konvexen Hülle geschrieben. Die zufällig generierten Punkte der Punktemenge werden schwarz dargestellt.
Die roten Punkte auf der Oberfläche bilden die konvexe Hülle aller Punkte und wurden zur Veranschaulichung mit einer roten Umrandungslinie versehen.
(siehe Abbildung \ref{Screenshot der Ausgabe bei 2000 Punkten})
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=8cm]{./ScreenshotGui}
	\caption{Scrennshot der Ausgabe bei 2000 Punkten}\label{Screenshot der Ausgabe bei 2000 Punkten}
\end{center}
\end{figure}

\section{Auswertung}

\pgfplotstableread[col sep=semicolon]{data.csv}\table

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=13cm,
xlabel=Count of Points,
name=an axis,
ylabel=Time]
\addplot table [col sep=semicolon,trim cells=true,y=Quickhull] {data.csv};
\addplot table [col sep=semicolon,trim cells=true,y=GrahamScan] {data.csv};
%\addplot {\x * ln(x)/ln(2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Im obigen Diagramm wird grafisch verdeutlicht, wie der Grahamscan-Algorithmus für unsere Implementierung arbeitet.
%im direkten Vergleich zu dem Quickhull-Algorithmus ist.
Der Grahamscan-Algorithmus ist in dieser Veranschaulichung in Rot geplottet.
%und der Quickhull-Algorithmus in Blau 
%Hierbei ist deutlich zu erkennen, dass der Quickhull-Algorithmus sowohl bei wenigen, als auch bei vielen zu untersuchenden Punkten sehr schnell arbeitet.
Hierbei ist schön zu erkennen, wie die Kurve des Algorithmus' verläuft und welche obere Schranke er aufweist.
\pagebreak

\section{Klassendiagramm}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{./UML_Diagramm}
		\caption{Klassendiagramm des Graham Scan Algorithmus}\label{Klassendiagramm des Graham Scan Algorithmus}
\end{center}
\end{figure}

\listoffigures
\listoftables
\lstlistoflistings

\begin{thebibliography}{999}
\bibitem [Abbildung 1] {Abbildung 1} \url{http://ars.els-cdn.com/content/image/1-s2.0-S0141635912000074-gr11.jpg}, Zugriff 16.4.2013

\bibitem{Wiki1} Konvexe Hülle, Wikipedia, \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Konvexe_H\%C3\%BClle}, Stand:17.04.2013

\end{thebibliography}


\end{document}